
\Section{Конечные автоматы с магазинной памятью}{Ютман Миша и Тух Игорь}

МП-автомат (Pushdown automata).
Бывают детерминированные и недетерминированные (по умолчанию недетерминированные).
Промежуточное звено между ДКА и машиной Тьюринга.

У нас есть стек, который представляет из себя строчку с указателем на верхушку. Можем обращаться к верхушке, делать push и pop.

\definition
	МП-автомат -- это семёрка $A = (\Sigma, \Gamma, Q, q_0, z_0, T, \delta)$, где
	
	\begin{enumerate}
		\item $Q$ -- конечное множество состояний автомата
		\item $\Sigma$ -- конечный алфавит принимаемых слов
		\item $\Gamma$ -- конечный стековый алфавит
		\item $q_0 \in Q$ -- начальное состояние автомата
		\item $z_0 \in \Gamma$ -- символ, который в самом начале лежит на стеке
		\item $T \subseteq Q$ -- множество терминальных состояний
		\item $\delta: Q \times \Sigma \cup \{ \eps \} \times \Gamma \rightarrow 2^{Q \times \Gamma^*}$ такое, что все возможные значения $\delta$ являются \textbf{конечными} множествами -- функция перехода.
	\end{enumerate}
	
\remark
	По факту, функция перехода снимает один символ со стека, либо считывает одну букву, либо нет ($\eps$-переход) и дописывает на верхушку стека строку над стековым алфавитом (возможно пустую). Для того, чтобы МП-автомат работал, нужен начальный символ на стеке aka дно, потому что если стек пустой, то функция перехода не определена.

\definition
	Моментальное описание МП-автомата -- это $(w, \alpha, q) \in \Sigma^* \times \Gamma^* \times Q$.

\definition
	Из моментального описания $(xw, g\alpha, q)$ можно перейти в моментальное описание $(w, \gamma \alpha, p)$ (обозн. $(xw, g\alpha, q) \vdash (w, \gamma \alpha, p)$), если $(p, \gamma) \in \delta(q, x, g)$.
	
\remark
	$xw$ -- то, что предстоит обработать ($x \in \Sigma \cup \{\varepsilon\}$), $g\alpha$ -- то, что сейчас лежит на стеке, ($g \in \Gamma$).

\definition
	Из одного моментального описания можно перейти в другое ($\vdash^*$, определяется аналогично $\Rightarrow^*$).

\definition
Принципы принятия слова:
\begin{enumerate}
	\item
		По терминальным состояниям, $w \in L(A) \Leftrightarrow \exists \gamma \in \Gamma^*, p \in T: (w, z_0, q_0) \vdash^* (\varepsilon, \gamma, p)$, то есть мы смогли из начального состояния перейти в терминальное состояние, считав всё слово.
		
	\item
		По пустому стеку, $w \in L(A) \Leftrightarrow \exists p \in Q: (w, z_0, q_0) \vdash^* (\varepsilon, \varepsilon, p)$, то есть мы смогли из начального состояния перейти в состояние с пустым стеком, считав всё слово.
\end{enumerate}

\begin{remark}
	Из определения можно удалить $T$, что мы далее сделаем.
\end{remark}

\denotation

	следующая картинка обозначает, что $(p, \gamma) \in \delta(q, x, g)$
	
	\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=2cm,on grid,scale=1.2]
		\node[state] at (0, 0) (0) {$q$};
		\node[state] at (2, 0) (1) {$p$};
		
		\draw[->] (0) -- (1) node[midway, above] {$x, g / \gamma$};
	\end{tikzpicture}


\example
	Покажем, как из НКА A сделать МП-автомат B. Для этого надо просто заменить переход по символу $x$ на
	
	\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=2cm,on grid,scale=1.2]
	\node[state] at (0, 0) (0) {$q$};
	\node[state] at (2, 0) (1) {$p$};
	
	\draw[->] (0) -- (1) node[midway, above] {$x, z_0 / z_0$};
	\end{tikzpicture}
	
	$L(A) = L(B)$, если принимать по терминальным состояниям.
	
\remark
	Таким образом, регулярные языки $\subseteq$ МП-автоматные.

\begin{example}
	$L = \{0^n 1^{2n}\}$

	\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=2cm,on grid,scale=1.2]
	\node[state, initial, red] at (0, 0) (0) {};
	\node[state] at (3, 0) (1) {};
	\node[state, accepting] at (6, 0) (2) {};
	
	\draw[->] (0) -- (1) node[midway, below] {$\eps, 1 / 1$};
	\draw[->] (0) -- (1) node[midway, above] {$\eps, z_0 / z_0$};
	\draw[->] (1) -- (2) node[midway, above] {$\eps, z_0 / z_0$};
	\draw[->, >=latex] (0) edge [loop below] node[midway, below] {$0, z_0 / 11z_0 | 0, 1 / 111$} (0);
	\draw[->, >=latex] (1) edge [loop below] node[midway, below] {$1, 1 / \eps$} (1);
	\end{tikzpicture}

	Пока считываем нолики, кладём по две единички на стек. Когда начинаем считывать единички, снимаем по одной единичке со стека.
	
	Тем временем, язык $\{0^n1^n2^n\}$ не МП-автоматный. Строго доказательства здесь не будет, нестрогое такое: чтобы проверить, что единичек столько же, сколько ноликов, надо, когда мы читаем нолики, класть что-то на стек, а когда читаем единички, это со стека снимать, но проверить потом, что двоечек столько же, уже не представляется возможным, так как для них мы должны были на стек положить $n$ символов, отличных от тех, которые были для единичек.
\end{example}

\begin{theorem}
	Множество слов, принимаемое МП-автоматом по терм. состоянию совпадает с множеством, языков принимаемых МП-автоматом по пустому стеку.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Переделаем МПА, принимающий по терминальным состояниям в МПА, принимающий по пустому стеку. Для этого надо для терминальных состояний добавить дополнительный $\eps$-переход в состояние, в котором мы всё со стека снимаем.
	
	\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=2cm,on grid,scale=1.2]
	\node[state, initial, red] at (0, 0) (0) {};
	\node[state, accepting] at (1, 2) (1) {};
	\node[state, accepting] at (2, 0) (2) {};
	\node[state] at (3.5, 2) (3) {};
	
	\draw[->] (0) -- (1) node[midway, above] {};
	\draw[->] (1) -- (2) node[midway, above] {};
	\draw[->] (1) -- (3) node[midway, above] {$\eps, \forall / \forall$};
	\draw[->] (2) -- (3) node[midway, right] {$\eps, \forall / \forall$};
	\draw[->, >=latex] (3) edge [loop right] node[midway, right] {$\eps, \forall / \eps$} (3);
	\draw (-0.8, -0.6) rectangle (2.8, 2.6);
	\end{tikzpicture}
	
	Здесь под $\forall$ понимается любой символ.
	
	Чтобы мы случайно не приняли ничего лишнего, если стек неожиданно опустеет, добавим новую стартовую вершину, из которой будет переход в старую, добавляющий на стек \textbf{под} $z_0$ специальный символ $z_1$, как бы, второе дно. Изначально по этому символу не было переходов, значит МПА не примет ничего лишнего, и если надо перейдёт в состояние, где чистится стек.
	
	\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=2cm,on grid,scale=1.2]
	\node[state, red] at (0, 0) (0) {};
	\node[state, accepting] at (1, 2) (1) {};
	\node[state, accepting] at (2, 0) (2) {};
	\node[state] at (3.5, 2) (3) {};
	\node[state, initial, red] at (-1.5, 2) (4) {};
	
	\draw[->] (4) -- (0) node[midway, left] {$\eps, z_0/z_0 z_1$};
	\draw[->] (0) -- (1) node[midway, above] {};
	\draw[->] (1) -- (2) node[midway, above] {};
	\draw[->] (1) -- (3) node[midway, above] {$\eps, \forall / \forall$};
	\draw[->] (2) -- (3) node[midway, right] {$\eps, \forall / \forall$};
	\draw[->, >=latex] (3) edge [loop right] node[midway, right] {$\eps, \forall /
	\eps$} (3);
	\draw (-0.8, -0.6) rectangle (2.8, 2.6); 
	\end{tikzpicture}
	
	Теперь переделаем МП, принимающий по пустому стеку, в МП, принимающий по терминальным состояниям. Делать это будем таким же образом, с помощью добавления второго дна. Также сделаем новый старт, а также из всех вершин добавим переход по $z_1$ в новую терминальную вершину, потому что если у нас на верхушке стека лежит $z_1$, то это в старом представлении означает, что наш стек опустел.
	
	\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=2cm,on grid,scale=1.2]
	\node[state, red] at (0, 0) (0) {};
	\node[state] at (1, 2) (1) {};
	\node[state] at (2, 0) (2) {};
	\node[state, accepting] at (3.5, 2) (3) {};
	\node[state, initial, red] at (-1.5, 2) (4) {};
	
	\draw[->] (4) -- (0) node[midway, left] {$\eps, z_0/z_0 z_1$};
	\draw[->] (0) -- (1) node[midway, above] {};
	\draw[->] (0) -- (2) node[midway, above] {};
	\draw[->] (1) -- (3) node[midway, above] {$\eps, z_1 / \eps$};
	\draw[->] (2) -- (3) node[midway, right] {$\eps, z_1 / \eps$};
	\draw[->] (0) -- (3) node[midway, above] {$\eps, z_1 / \eps$};
	\draw (-0.8, -0.6) rectangle (2.8, 2.6); 
	\end{tikzpicture}
\end{proof}

\remark

	Множество терминальных состояний нам теперь не нужно, мы научились обходиться без него.

\begin{theorem}
	МП-автоматы и КС-грамматики распознают одинаковый класс языков
\end{theorem}

\begin{proof}
	\slashns
	
	\textbf{МП-автомат $A$ $\leftarrow$ КС-грамматика $G$}
	
	Будем рассматривать левосторонний вывод слова.
	
	$S \Rightarrow_{lm} \dots \Rightarrow_{lm} \underbrace{\alpha N \dots} \Rightarrow_{lm} \dots \Rightarrow_{lm} w$, где $\alpha$ -- строка из терминалом, а $N$ -- самый левый нетерминал на очередном шаге левостороннего вывода. Назовём $\alpha$ словом, а $N\dots$ -- стеком, который нам надо обработать.
	
	Построим по данной КС-грамматике МПА, который принимает слова по пустому стеку. Для этого опишем его составные части
	
	\begin{enumerate}
		\item $\Sigma =$ терминалы
		\item $\Gamma = N \cup \Sigma$
		\item $z_0 = S$
		\item $q_0$ -- единственное и неповторимое состояние
		\item $Q = \{q_0\}$, вообще состояние всегда может быть одно, потому что если нам нужно хранить состояние, то его можно хранить на стеке, взяв в качестве стекового алфавита $\Gamma \times Q$.
		\item $\delta$ будет основываться на следующих двух правилах
		\begin{enumerate}
			\item Если у нас было правило $A \rightarrow v$, где $A$ -- нетерминал, а $v$ какая-то строка из $(\Sigma \cup \Gamma)^*$, то нам надо добавить в МПА переход из $q_0$ в $q_0$, который снимает со стека символ $A$ и кладёт туда строку $v$.
			
			\item Также для каждого терминала $t$ надо добавит переход из $q_0$ в $q_0$, который считывает $t$ и снимает его со стека.	
		\end{enumerate}
		
	\end{enumerate}
	
	Таким образом, автомат будет выглядеть так: 
	
	\begin{tikzpicture}
	\node[state, initial, red] at (0, 0) (0) {$q_0$};
	
	\draw[->, >=latex] (0) edge [loop right] node[midway, right] {$\eps, A / v | t, t / \eps$} (0);
	\end{tikzpicture}
	
	\pagebreak
	
	\textbf{МП-автомат $A$ $\rightarrow$ КС-грамматика $G$}
	
	Автомат берём по пустому стеку.
	
	$N = Q \times \Gamma \times Q$.
	
	У каждого символа, который мы клали на стек есть первый момент, когда мы этот символ со стека сняли, то есть когда размер стека стал меньше (причем ровно на один, так как мы каждый раз снимаем по одному символу), чем был тогда, когда этот символ на стеке появился (имеется в виду такое понимание вещей).
	
	\begin{tikzpicture}[scale=.35]\footnotesize
	\pgfmathsetmacro{\xone}{-.4}
	\pgfmathsetmacro{\xtwo}{16.4}
	\pgfmathsetmacro{\yone}{-.4}
	\pgfmathsetmacro{\ytwo}{12.4}
	
	\begin{scope}<+->;
	% grid
	\draw[step=1cm,gray,very thin] (\xone,\yone) grid (\xtwo,\ytwo);
	
	% origin
	\draw[gray] (0,0) node[anchor=north east] {$O$};
	
	% axes
	\draw[gray,thick,->] (\xone, 0) -- (\xtwo + 0.4, 0) node[right] {$t$};
	\draw[gray,thick,->] (0, \yone) -- (0, \ytwo + 0.4) node[left] {стек};
	\end{scope}
	
	\draw[->,thick] (5.5, 2.5) -- (11.5, 2.5);
	
	% function
	\begin{scope}
	
	\filldraw[thin,blue,opacity=.3] (4, 0) rectangle (5, 4);
	\filldraw[thin,blue,opacity=.3] (5, 0) rectangle (6, 6);
	\filldraw[thin,red,opacity=.3] (5, 5) rectangle (6, 6);
	\filldraw[thin,blue,opacity=.3] (6, 0) rectangle (7, 9);
	\filldraw[thin,red,opacity=.3] (6, 5) rectangle (7, 6);
	\filldraw[thin,blue,opacity=.3] (7, 0) rectangle (8, 8);
	\filldraw[thin,red,opacity=.3] (7, 5) rectangle (8, 6);
	\filldraw[thin,blue,opacity=.3] (8, 0) rectangle (9, 8);
	\filldraw[thin,red,opacity=.3] (8, 5) rectangle (9, 6);
	\filldraw[thin,blue,opacity=.3] (9, 0) rectangle (10, 7);
	\filldraw[thin,red,opacity=.3] (9, 5) rectangle (10, 6);
	\filldraw[thin,blue,opacity=.3] (10, 0) rectangle (11, 6);
	\filldraw[thin,red,opacity=.3] (10, 5) rectangle (11, 6);
	\filldraw[thin,blue,opacity=.3] (11, 0) rectangle (12, 5);
	
	\end{scope}
	\end{tikzpicture}
	
	На картинке можно наблюдать жизненный цикл символа на стеке с тех пор, как он был верхним на стеке, до момента его снятия.
	
	$[pgq]$ -- это синтаксическая категория, которая описывает все слова, которые могут снять со стека символ $g$, переведя автомат из состояния $p$ в состояние $q$, то есть производит действие "стрелочка", если смотреть на картинку. 
	
	Возьмём любое ребро, которое считывает $x$ и переводит $g$ в некоторое $\gamma$. Если $\gamma$ пустое, то мы добились необходимого эффекта. В противном случае, нам нужно последовательно таким же образом снять со стека все символы строки $\gamma$. Понятно, что если мы сняли $\gamma_1$, то на вершине сейчас находится $\gamma_2$, если такой есть, и т.д.
	
	Таким образом, слова из указанной нами синтаксической категории имеют следующий вид $[pgr_k] \rightarrow x [q \gamma_1 r_1] [r_1 \gamma_2 r_2] \dots [r_{k-1} \gamma_k r_k]$ $\forall r_1, r_2, \dots, r_k \in Q^k$, по указанным выше соображениям.
	
	Сделаем стартовый символ $S$ и добавим для него правило $S \rightarrow [q_0 z_0 q_0] | [q_0 z_0 q_1] | \dots | [q_0 z_0 q_{last}]$, что будет означать, что мы начинаем из состояния $q_0$, на стеке сейчас лежит символ $z_0$, и мы хотим снять его со стека, перейдя не важно в какое состояние, что идентично приёму слова по пустому стеку ($z_0$ сняли $\Leftrightarrow$ стек пустой).
		
\end{proof}

\remark
	Тут нет никаких противоречий, потому что чтобы грамматика была содержательной (непустая), необходимо, чтобы была хотя бы одна продукция, не содержащая нетерминалов, а для этого у нас должны быть переходы к пустому $\gamma$, то есть те, которые ничего не пишут на стек.
	
\remark
	Форма всех продукций выглядит так: $A \rightarrow t N_1 N_2 \dots N_k$, где $N_k$ -- нетерминалы, а $t \in \Sigma \cup {\eps}$ (ослабленная нормальная форма Грейбах\underline{ }ки).
	Если бы было $\le 2$ нетерминалов, то это называлось бы нормальной формой Грейбах\underline{ }ки.